\newcommand{\titel}{A02-01 Aufgabenkomplex - Taktfrequenz}
\include{Templates/Main}
\usepackage{pgfplots}
\begin{document}
\include{Templates/Title}

\section*{Aufgabe 1}
\textit{Machen Sie sich mit der Konfiguration der Portleitung PC09 und der Nutzung der Alternativfunktion vertraut. Zielstellung ist die Portleitung so zu konfigurieren, daß die SYSCLK Taktquelle über das MCO2 Pin an PC09 ausgegeben wird. Erstellen Sie dazu die notwendige Sequenz an Codezeilen innerhalb der Funktion \textbf{init\_PC09()}. Kommentieren Sie jede Quellcodezeile.}
\lstinputlisting[language=C, firstline=74, lastline=95, title={aufgabe2.c (Auszug)}]{../Eclipse/aufgabe2.c}

\section*{Aufgabe 2}
\textit{Stellen Sie sicher daß der Funktionsaufruf \textbf{SystemInit()} in der \textbf{main()} nicht auskommentiert ist. Fügen Sie vor der Endlosschleife den Funktionsaufruf \textbf{init\_PC09()} aus der Aufgabe A02-01.1 ein. Dadurch wird an der Portleitung PC09 das SYSCLK-Taktsignal ausgegeben. Lassen Sie auf Basis der Funktion \textbf{wait\_uSek(unsigned long us)} die rote LED im Sekundentakt in einer Endlosschleife blinken. Bestimmen Sie mit dem Oszillographen und mit dem Counter die Taktfrequenz an der Portleitung PC09. Notieren Sie sich den Stromverbrauch des Boards um ihn mit dem Verbrauch in der folgenden Aufgabe zu vergleichen.}
\newpage
\lstinputlisting[language=C, firstline=97, lastline=111, title={aufgabe2.c (Auszug)}]{../Eclipse/aufgabe2.c}
Folgende Werte haben wir gemessen:
\begin{itemize}
	\item Frequenz $\approx 168.00$ MHz
	\item Verbrauch $\approx 60 - 61$ mA
\end{itemize}

\section*{Aufgabe 3}
\textit{Kommentieren Sie nun den Funktionsaufruf \textbf{SystemInit()} aus. Laden Sie das Programm erneut und stellen Sie fest mit welcher Taktfrequenz der Mikrocontroller jetzt läuft. In diesem Fall läuft das System jetzt auf Basis des HSI mit 16MHz. Die Taktfrequenz SYSCLK kann wieder an der Portleitung PC09 ermittelt werden. Wie verhält sich jetzt die LED und wie hat sich der Stromverbrauch des Boards geändert? Erklären Sie die Beobachtung.}\\\\
Folgende Werte haben wir gemessen:
\begin{itemize}
	\item Frequenz $\approx 15.95$ MHz
	\item Verbrauch $\approx 14 - 15$ mA
\end{itemize}
Die LED blinkte nun in Abständen von ca. zehn Sekunden. Dies ist dadurch zu erklären, dass bei der niedrigeren Taktfrequenz, in der Funktion \textbf{wait\_uSek(unsigned long us)} die Schleife niedriger frequentiert durchlaufen wird. Folglich ist die absolute Zeit, die bei selbem Zähler gewartet wird, größer als bei einer höheren Taktrate ($168 / 16 = 10.5$ mal so lang). Weiterhin ist der Stromverbrauch gesunken. Er hängt linear von der verwendeten Taktfrequenz ab. Man kann nun die Funktion berechnen, die den Stromverbrauch abhängig von der Frequenz berechnet.\\
Zunächst wird die Steigung berechnet:\\ $m = \frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac{60-14}{168-16} = \frac{23}{76}$\\
Anschließend muss noch der Achsenabschnitt bestimmt werden:\\ $f(x) = mx + n \Leftrightarrow n = f(x) - mx$, einsetzen: $n = 60 - \frac{23}{76} \cdot 168 = \frac{174}{19}$\\
Damit ergibt sich: $f(x) = \frac{23}{76}x+\frac{174}{19}$\\\\
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[xlabel=Frequenz in MHz,ylabel=Verbrauch in mA]
\addplot[domain=0:168] {23/76*x + 174/19};
\addplot[scatter, only marks] coordinates {
	(16,14)
} node[pin=0:{$f = 16$ MHz}]{};
\addplot[scatter, only marks] coordinates {
	(168,60)
} node[pin=180:{$f = 168$ MHz}]{};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\newpage
\section*{Aufgabe 4}
\textit{In dieser Aufgabe soll der Stromverbrauch und die Taktfrequenz des STM32 für unterschiedliche Modi ermittelt werden.}\\
\textit{Innerhalb der Schleife soll per Tastendruck der Aufruf folgender Funktionen erfolgen.}
\begin{itemize}
	\item \textit{Taste 1 gedrückt ruft \textbf{slowMode()} auf.}
	\item \textit{Taste 2 gedrückt ruft \textbf{fastMode()} auf.}
\end{itemize}
\lstinputlisting[language=C, firstline=113, lastline=132, title={aufgabe2.c (Auszug)}]{../Eclipse/aufgabe2.c}
\textit{Messen Sie für jeden Zustand den Stromverbrauch des Mikrocontrollers und die Taktfrequenz (SYSCLK).\\
Im nächsten Schritt wird der Funktionsaufruf \textbf{init\_PC09()} entfernt und die gleiche Messung wiederholt. Vergleichen Sie die Messergebnisse. Welche Schlussfolgerung für die Programmierung einer Anwendung unter dem Gesichtspunkt des Energieverbrauchs ziehen Sie aus der Beobachtung?}\\
\\
Folgende Werte haben wir gemessen:\\\\
\begin{tabular}{ l | l | l }
~                          & \textbf{Fast Mode}            & \textbf{Slow Mode}\\
\hline
Mit \textbf{init\_PC09()}  & Frequenz $\approx 168.00$ MHz & Frequenz $\approx 24.00$ MHz\\
~                          & Verbrauch $\approx 56$ mA     & Verbrauch $\approx 15$ mA\\
\hline
Ohne \textbf{init\_PC09()} & Verbrauch $\approx 42$ mA     & Verbrauch $\approx 11$ mA\\
\end{tabular}\\\\
Man sieht, dass abermals der Stromverbrauch bei niedriger Taktrate deutlich geringer ist. Als Schlussfolgerung für die Programmierung einer Anwendung lässt sich sagen, dass man immer nur den Takt wählen sollte, den das Programm auch wirklich braucht. Dies ist besonders bei mobilen, akkubetriebenen Geräten wichtig (z.B. Sensornetze), da sich auf diese Art und Weise die Akkulaufzeit deutlich erhöhen lässt. Ein weiterer Punkt der auffällt ist, dass die Frequenzmessung den Stromverbrauch ebenfalls erhöht. Es ist ratsam nur die benötigten Teile des Systems mit einer Taktfrequenz zu versorgen. Darüber hinaus verbraucht das Aufrufen von Funktionen ebenfalls Strom. Dies fiel uns auf, als wir beim Testen in der \textbf{while(1)} Schleife ein Warten mittels \textbf{wait\_uSek(unsigned long us)} implementierten. Der Stromverbrauch stieg dabei um beachtliche 4 mA im Fast Mode.
\end{document}
